\section{Einführung in die Datenanalyse}
\subsection{Einleitung}
Ein GIS liefert einen Mehrwert beim erkennen von Sachdaten auf einen Blick. Bei der Auswertung können Informationen räumlich mit anderen Informationen verschnitten werden (Räumliche Analyse)

Definition Analyse: ``Im Allgemeinen beinhaltet Analyse die Zergliederung, Zerlegung bzw. Trennung eines Ganzen in seine Teile. Immer häufiger ist darunter die Untersuchung eines Sachverhalts unter Berücksichtigung seiner Teilaspekte aufgefasst. Die Analyse steht im Gegensatz zur Synthese.''

Definition Synthese ``Unter Synthese wird die Verknüpfung, Vereinigung einer Vielheit zu einer Einheit verstanden. Sie steht im Gegensatz zur Analyse und stellt damit die ergänzende Methode zur Gewinnung neuer Erkenntnisse (Informationen) dar.''

Definition Räumliche Analyse ``Die räumliche Analyse schließt die Analyse und Synthese von raumbezogenen Daten zu einer Einheit. Dabei wird unterschieden zwischen der qualitativen und der quantitativen räumlichen Analyse, d.h. einerseits einer Untersuchung der Art und Beschaffenheit des Problems und andererseits der Untersuchung der Menge und Größe der vorkommenden Phänomene. Jede räumliche Analyse beinhaltet die fachgerechte Interpretation der Ergebnisse.''

\subsection{Grundfunktionalitäten der Datenanalyse}
Nach Ashdown und Schaller 1990 stehen folgende Analysemethoden zur verfügung:
\begin{itemize}
    \item Tabellenkalkulationsfunktionen: können verschiedene Datensätze miteinander in Beziehung setzen.
    \item sortieren der Datensätze nach Schlüsselvariablen
    \item selektive Abfrage von Einzeldaten nach Bool'schen Kombinationen von Attributen
    \item Automatische Bezeichnung von neuen oder existierenden Datenfeldern mit mathematischen Ausdrücken oder Tabellenabfragen
    \item Ändern der Datenbasis durch Hinzufügen oder Entfernen von Datensätzen
    \item Zusammenfassen der Anwender definierten Datenfeldern
\end{itemize}

Folgende Grundfunktionalitäten lassen sich daraus ableiten:
\begin{enumerate}
    \item Datenabfragen beziehen sich auf räumliche und thematische Kriterien, Datenabfragen können geometrisch oder topologisch sein.
    \item Messen Zählen und Berechnen beziehen sich sowohl auf räumliche und thematische Daten z.B. Anzahl, Umfang, Flächeninhalt oder Länge sind möglich.
    \item Zonen und Puffergenerierung, es wird zwischen Punkt- Linien und FLächenpuffern unterschieden.
    \item Flächenverschneidungen werden in Flächenverschneidungen mit Punkten, Linien oder Flächen unterteilt.
    \item Interpolation und Abstraktion, hier werden Punktwerten Flächen gleicher Eigenschaften erzeugt.
    \item Statistikfunktionen z.B. Mittelwert, Standardabweichung, erster/letzer Wert oder Varianz.
    \item Netzwerkfunktionen sind Abfragen nach dem nächsten Nachbarn, der kürztesten Verbindung oder eine Strackenplanung.
    \item Geländemodellfunktionen zur Erstellung und Analyse von dreidimensionalen Geländemodellen wie Sichtbarkeit oder Fließrichtung.
\end{enumerate}